%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% 
\enunciadoOUrespostasSection{Volume de Sólidos} 
\setcounter{questao}{1}

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Considere uma função contínua em $[a,b]$, $L\in\R$ uma constante, e
$\Omega$ a região limitada pela curva $y=f(x)$ e pelas retas $x=a$,
$x=b$ e $y=L$, onde $0<L<f(x)$. Expresse o volume do sólido obtido
girando a região $\Omega$ em torno da reta $y=L$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
$\pi\dint_a^b (L-f(x))^2\, dx$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Determine o volume do sólido gerado pela rotação, em torno do eixo
$y$, da região limitada pela curva $y=e^x$ e pelas retas $x=0$, $x=1$
e $y=0$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Volume do cilindro gerado pela rotação de $x=1$ em torno do eixo $y$
para $y\in[0,e]$ menos o volume do sólido gerado pela rotação de
$x=\log y$ em torno do eixo $y$ para $y\in[1,e]$. Assim o volume
será:
\[
   \pi e - \pi\int_1^e (\log y)^2\, dy =
    2\pi .
\]
Observe que $\dint (\log y)^2\, dy = y(2 + \log^2 y - 2\log y) + C$
(porque?).
Portanto, $\dint_1^e (\log y)^2\, dy= e-2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Calcule o volume do sólido obtido pela rotação, em torno da reta
$y=-1$, da região limitada pelas curvas $f(x)=2+\cos x$ e $g(x)=2-\cos
x$, para $x\in[-\pi/2, \pi/2]$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Será dada pela diferença entre as integrais\\
$\pi\dint_{-\pi/2}^{\pi/2} ( (2+\cos x) - (-1))^2\, dx$ e \\
$\pi\dint_{-\pi/2}^{\pi/2} ( (2-\cos x) - (-1))^2\, dx$.
Logo o volume é 
$\dfrac{19\pi^2}{2}+12\pi -\left(\dfrac{19\pi^2}{2}- 12\pi\right)=24\pi$.

Pode-se fazer menos contas se observarmos que
$(3+\cos x)^2 - (3-\cos x)^2 = 12\cos x$.
Assim o volume é 
$\pi\dint_{-\pi/2}^{\pi/2} 12\cos x\, dx=24\pi$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Considere o sólido gerado pela rotação, em torno do eixo $x$, da
região limitada pela parábola $x^2=4ay$ e a reta $y=a$, com
$a>0$.
Determine o valor de $a$ se o volume deste sólido é $50\pi$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
A interseção da parábola com a reta é obtida resolvendo-se
$y=x^2/(4a)=a$. Logo $x=\pm 2a$.
Logo o volume da região será dado por
\begin{multline*} 
 \pi\int_{-2a}^{2a} a^2\, dx - 
 \pi\int_{-2a}^{2a}\dfrac{x^4}{16a^2} \, dx=\\
 = 4\pi a^3 - \dfrac{4\pi a^3}{5}=50\pi.
\end{multline*} 
Resolvendo obtemos que
$a=5/2$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Para cada $n>0$, seja $\Omega_n$ a região limitada pelo gráfico de
$y=x^n$, o eixo $x$ e a reta $x=1$. Se $W_n$ é o volume do sólido
obtido girando $\Omega_n$ em torno do eixo $x$, e $V_n$ é o volume do
sólido obtido girando-se $\Omega_n$ em torno do eixo $y$, determine
$\limite{n}{+\infty}\dfrac{V_n}{W_n}$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
Note que $W_n=\pi\dint_0^1 (x^n)^2\, dx = \dfrac{\pi}{2n+1}$ e\\
$V_n=\pi\dint_0^1 (1-(y^{1/n})^2)\, dx = \dfrac{2\pi }{n+2}$.
Logo, $\limite{n}{+\infty}\dfrac{V_n}{W_n}=
\limite{n}{+\infty}\dfrac{2(2n+1)}{n+2}=
4$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Seja $R$ a região infinita delimitada pelas curvas $y=e^{-x}$ e
$y=\dfrac{1}{x}$, $x\geq 1$. Calcule o volume do sólido obtido pela
rotação de $R$ em torno do eixo $x$.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
$\pi\dint_1^{+\infty} ((1/x)^2 - e^{-2x})\, dx =
\pi\dfrac{2e^2-1}{2e^2}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------

\begin{questao}%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{pergunta}
\fontequestao{LJ}
% Obs: 
Encontre o volume do sólido obtido pela rotação, em torno do eixo $x$,
da região infinita situada entre o gráfico de $y=xe^{-x}$ e sua
assíntota horizontal.
\end{pergunta}
\begin{resposta}
A primitiva de $(xe^{-x})^2= x^2e^{-2x}$ é obtida integrando-se por
partes duas vezes: 
$\dint x^2e^{-2x}\, dx= -\dfrac{2x^2+2x+1}{4}e^{-2x}$.
Assim o volume é:
$\pi\dint_0^{+\infty} (xe^{-x})^2\, dx =\dfrac{\pi}{4}$.
\end{resposta}
\end{questao}%--------------------------



